%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице


\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Семинар 1.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{11 сентября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Ассемблер x86}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Синтаксис: AT\&T vs Intel}
\begin{multicols}{2}
AT\&T syntax:

\begin{verbatim}
movl $0, %eax
movl %eax, %ebx
addl $1, %eax
movl %eax, (%esp)
\end{verbatim}
\columnbreak
Intel syntax:

\begin{verbatim}
mov eax, 0
mov ebx, eax
add eax, 1
mov [esp], eax
\end{verbatim}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Регистры: x86\_32}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/regs32.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Регистры: x86\_64}
\begin{itemize}
    \item RAX, RBX, RCX, RDX, RDI, RSI, RBP, RSP.
    \item R8 - R15 (32-битные R8L-R15L, 16-битные R8W-R15W)
    \item 32-битные операции расширяются нулями при записи в 64битный регистр
    \item 8- и 16-битные операции не меняют старшие биты.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Регистры: EFLAGS}
\includegraphics[height=.9\textheight]{images/eflags.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Особенности синтаксиса AT\&T}
\begin{itemize}
    \item Команды оканчиваются суффиксом:
    \begin{itemize}
        \item[\textbf{b}] byte (8 bit)
        \item[\textbf{w}] word (16 bit)
        \item[\textbf{l}] long word (32 bit)
        \item[\textbf{q}] quad word (64 bit)
    \end{itemize}
    \item Перед константами пишется \$.
    \item Адрес записывается как disp(base, index, scale):
    $$addr = base + index * scale + disp$$
    base, index - регистры, disp - константа, scale - 1,2,4 или 8.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: mov}
\begin{verbatim}
# записать 8-битную константу в AL
movb $0xff, %al          

# записать 8-битную константу в R8L
movb $0xff, %r8b         

# записать 16-битную константу в BX
movw $0xffff, %bx        

# записать 32-битную константу в EDI
movl $0xffffffff, %edi   

# записать 64-битную константу в R15
movq $0xffffffffffffffff, %r15   
\end{verbatim} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: mov}
\begin{verbatim}
# скопировать 8-битный AL в BH
movb %al, %bh            

# скопировать 16-битный BX в R8X
movw %bx, %r8w           

# скопировать 32-битный R10D в ESP      
movl %r10d, %esp         

# скопировать 64-битный RAX в RBP
movq %rax, %rbp          

# записать значение AL по адресу 0x12345 
movb %al, 0x12345            
\end{verbatim} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: mov}
\begin{verbatim}
# записать 8-битную 0xff по адресу в регистре %rsp
movb $0xff, (%rsp)           

# записать значение BX по адресу (%rax + 10)
movw %bx, 10(%rax)           

# прочитать 32 бита из *(%rax + %rcx + 9) в %esi
movl 9(%rax, %rcx), %esi     

# прочитать 64 бита из *(4 * %rax + %r10 + 9) в %r14
movq 3(%r10, %rax, 4), %r14  
\end{verbatim} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: mov (вопросы)}
\begin{verbatim}
1) movl %eax, %ebx

2) movq %rax, (%rsp, %r11)

3) movb 0xff, %ah

4) movb $0xff, %r10b

5) movl $0xff, 4(%rbp, %rbx)

6) movq $-0x1, 8(%rax, %rax, 4) 
\end{verbatim} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: movsx, movzx}
\vspace{-1em}
\begin{verbatim}
# записать 8-битное значение AH
# в 32-битный EAX расширив нулями
movzbl %ah, %eax

# записать 8-битное значение по адресу (%rps)
# в 16-битный BX расширив нулями
movzbw (%rsp), %bx

# записать 16-битное значение AX
# в 32-битный EAX расширив знаково
movswl %ax, %eax 

# записать 32-битное значение по адресу (%rax)
# в 64-битный RAX расширив знаково
movslq (%rax), %rax 
\end{verbatim} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: movsx, movzx (вопросы)}
\begin{verbatim}
1) movzwq (%rsp), %r15

2) movsbw %ch, %dx
\end{verbatim} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: add}
\begin{verbatim}
# сложить 5 и EDI и записать результат в EDI
addl $5, %edi

# сложить R8 и R10 и записать результат в R10
addq %r8, %r10

# сложить BH и значение по адресу 0x10
# результат записать по адресу 0x10
addb %bh, 0x10

# сложить AX и значение по адресу (%rax + %rax)
# результат записать в AX
addw (%rax, %rax), %ax
\end{verbatim} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: sub}
\begin{verbatim}
# вычесть из ESP EAX, записать результат в ESP
subl %eax, %esp

# вычесть из значения по адресу (%rax) R8
# результат записать по адресу (%rax)
subq %r8, (%rax)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Изменение eflags}
    Инструкции add, sub обновляют eflags:
    \begin{itemize}
        \item[CF] при вычислении был перенос
        \item[ZF] результат равен 0
        \item[SF] старший бит равен 1 (число отрицательное)
        \item[OF] при вычислении произошёл выход за $2^{32}$ ($2^{64}$)
        \item[PF] в младшем байте число единичных бит нечётное.
        \item[AF] используется для двоично-десятичной арифметики.
    \end{itemize}
    Иногда сложение заменяют на lea для экономии.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: lea}
\begin{verbatim}
# записать %rsp + %rcs в EAX
leal (%rsp, %rcx), %eax

# записать %rax + 4 * %rcx + 0x123 в %r8
leaq 0x123(%rax, %rcx, 4), %r8
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: shift}
\begin{verbatim}
# сдвинуть значение в EDI на 1 влево
shll $1, %edi

# сдвинуть беззнаково значение в BX вправо
# на число бит, записанное в CL
shrw %cl, %bx

# знаково сдвинуть значение по адресу (%r8)
# на 3 бита вправо
sarq $3, (%r8)
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: логические}
\begin{verbatim}
# оставить в CL только один младший бит
andb $1, %cl

# логическое ИЛИ значений BX и по адресу (%rax)
# записать по адресу (%rax)
orw %bx, (%rax)

# исключающее ИЛИ значений EAX и по адресу (%rsp + 4)
# записать в EAX
xorl 4(%rsp), %eax
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: проверка условия}
\begin{itemize}
    \item sub и and нужны для вычисления результата, хотя и пишут флаги
    \item Когда нужно только получить флаги, используются cmp и test.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: переходы}
\begin{tabular}{r|l}
jmp & unconditional \\
ja  & if above (CF=0 and ZF=0)\\
jae & if above or equal (CF=0)\\
jb  & if below (CF=1)\\
jbe & if below or equal (CF=1 or ZF=1)\\
jc  & if carry (CF=1)\\
je  & if equal (ZF=1)\\
jg  & if greater (ZF=0 and SF=OF)\\
jge & if greater or equal (SF=OF)\\
jl  & if less (SF ≠ OF)\\
jle & if less or equal (ZF=1 or SF ≠ OF)\\
jo  & if overflow (OF=1) \\
js  & if sign (SF=1)\\
jz/je  & if zero (ZF = 1)\\
jcxz/jecxz/jrcxz & if CX/ECX/RCZ is 0
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: переходы (вопросы)}
\vspace{-1em}
\begin{verbatim}
begin:
1) cmpl %eax, %ebx
   jbe target

2) cmpb %al, %ah
   jg target

3) testb %al, %al
   jne target

4) testq $0x2, %rsp
   jz target

target:
5) jmp begin
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: взаимодействие со стеком}
\begin{itemize}
    \item SP (ESP/RSP) указывает на первый свободный байт стека
    \item При записи на стек SP уменьшается, в получившийся слот пишется значение
    \item При доставании со стека знаение считывается, SP увеличивается
    \item push/pop - положить/загрузить обычный регистр
    \item pushf/popf - положить/загрузить FLAGS/EFLAGS/RFLAGS
    \item pusha/popa - положить/загрузить все general-purpose регистры (только 16 и 32 битном режиме)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Другие полезные инструкции}
\begin{itemize}
    \item lahf/shaf - прочитать/записать eflags в eax
    \item CMOVcc - условный mov
    \item SETcc - условный set
    \item ror/rol/rcr/rcl - циклический сдвиг (без или вместе с флагом CF)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: вызов и возврат}
\begin{itemize}
    \item call - кладёт на стек адрес возврата (адрес команды прямо за текущей) и делает прееход на указаный адрес.
    \item ret - читает адрес со стека и делает переход на него.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Инструкции: popcnt, lzcnt}
Примеры инструкций, отстствующих в языке C99:
\begin{itemize}
    \item popcnt - посчитать число единичных битов в операнде
    \item lzcnt - посчитать число старших нулевых битов подряд
    \item tzcnt - посчитать число младших нулевых битов подряд
    \item lock - префикс, означающий что следующая инструкция будет выполнена атомарно
    \item xchg - меняет местами операнды
    \item cmpxchg - сравнивает первый перанд с RAX, если равны, записывает в него второй операнд, иначе загружает первый в RAX
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Inline assembly}
\vspace{-2.5em}
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
int main() {
  int v1, v2, v3, *v4;
  asm ("movl $10, %0": "=rm" (v1));
  printf("%d\n", v1);
  asm ("movl %1, %0" : "=r" (v2) : "m" (v1));
  printf("%d\n", v2);
  asm ("popcnt %1, %0" : "=r" (v3) : "m" (v2));
  printf("%d\n", v3);
  v4 = &v3;
  asm ("movl (%1), %0" : "=r" (v1) : "r" (v4));
  printf("%d\n", v1);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Inline assembly: output}
\vspace{-2.5em}
\begin{verbatim}
$ ./example-inline 
10
10
2
2
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Inline assembly: syntax}
\begin{verbatim}
asm [volatile] ( AssemblerTemplate 
                 : OutputOperands 
                 [ : InputOperands
                 [ : Clobbers ] ])
\end{verbatim}
Constraints:
\begin{description}
    \item[r] Аргумент в регистре
    \item[m] Аргумент в памяти
    \item[$=$] Аргумент записывается инструкцией
    \item[$+$] Аргумент читается и записывается инструкцией
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Outline assembly}
\vspace{-2.5em}
\begin{verbatim}
$ cat example-asm.s 
    .global f
f:
    movl $12345, %eax
    ret
$ cat example-c.c 
#include <stdio.h>
extern int f();
int main() {
    printf("%d\n", f());
}
$ gcc -c example-c.c 
$ gcc -c example-asm.s 
$ gcc -o example example-c.o example-asm.o 
$ ./example
12345
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Calling conventions: x86\_32}
\begin{itemize}
    \item EAX, ECX, EDX - меняются
    \item EBX, ESI, EDI, EBP - callee-save (вызываемая функция гарантирует, что после возврата в них будут старые значения)
    \item Параметры передаются через стек.
    \item Возвращаемое значение в eax
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Calling conventions: x86\_64}
\vspace{-1em}
\only<1>{\includegraphics[height=.9\textheight]{images/abi64a.png}}
\only<2>{\includegraphics[height=.8\textheight]{images/abi64b.png}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{System Calls}
\begin{verbatim}
$ cat example-exit.s 
    .global _start
_start:
    movq $60, %rax   # exit system call
    movq $100, %rdi
    syscall
$ gcc -c example-exit.s 
$ ld -o example-exit example-exit.o 
$ ./example-exit 
$ echo $?
100
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{GDB}
Команды
\begin{description}
    \item[b] breakpoint symbol/*address
    \item[c] continue
    \item[p] print value, variable 
    \item[info registers] print all registers
    \item[disassemble] current function or range
    \item[x/$i$ \$pc] disassemble next $i$ instructions
    \item[si] execute single instruction
    \item[s] execute single line
    \item[n] like s, but do not step into functions
    \item[bt] print stack trace
    \item[f $i$] choose frame $i$ on stack
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Objdump}
\begin{verbatim}
$ objdump -d example-exit

example4-exit:     file format elf64-x86-64


Disassembly of section .text:

0000000000400078 <_start>:
 400078: 48 c7 c0 3c 00 00 00 mov    $0x3c,%rax
 40007f: 48 c7 c7 64 00 00 00 mov    $0x64,%rdi
 400086: 0f 05                     syscall 
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Выучить ассемблер без книг, интернета и sms}
\begin{verbatim}
$ cat example-c.c 
int f(int a, int b) {
    return a * b;
}
$ gcc -S -O3 example-c.c
$ cat example-c.s
    .globl  f
f:
    movl    %edi, %eax
    imull   %esi, %eax
    ret
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Calling conventions}
\vspace{-1em}
\begin{verbatim}
int f1(int a) {
    return a;
}
int f2(int a, int b) {
    return b;
}
int f3(int a, int b, int c) {
    return c;
}
int f4(int a, int b, int c, int d) {
    return d;
}
int f5(int a, int b, int c, int d, int e) {
    return e;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Calling conventions: x86\_32}
\vspace{-1em}
\begin{verbatim}
f1:
    movl 4(%esp), %eax
    ret
f2:
    movl 8(%esp), %eax
    ret
f3:
    movl 12(%esp), %eax
    ret
f4:
    movl 16(%esp), %eax
    ret
f5:
    movl 20(%esp), %eax
    ret
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Calling conventions: x86\_64}
\vspace{-1em}
\begin{verbatim}
f1:
    movl %edi, %eax
    ret
f2:
    movl %esi, %eax
    ret
f3:
    movl %edx, %eax
    ret
f4:
    movl %ecx, %eax
    ret
f5:
    movl %r8d, %eax
    ret
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Toolchain: gcc, nasm}
\begin{itemize}
    \item Этапы компиляции: исходный код, объектный файл, слинкованый бинарный файл
    \item gcc - можно использовать как для С, так и для asm
    \item as - GNU assembler (gcc вызывает его)
    \item ld - GNU линкер (gcc вызывает его)
    \item readelf - прочитать заголовки ELF
    \item nasm - можно пользоваться для синтаксиса intel
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Nasm}
\vspace{-2.5em}
\begin{verbatim}
$ cat example-nasm.s 
global f
f:
    mov eax, 54321
    ret
$ cat example-c.c 
#include <stdio.h>
extern int f();
int main() {
    printf("%d\n", f());
}
$ gcc -c example-c.c 
$ nasm -f elf64 example5-nasm.s
$ gcc -o example example-c.o example-nasm.o 
$ ./example
54321
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Литература}
\begin{itemize}
    \item Intel® 64 and IA-32 Architectures Software Developer’s Manual. Распространяется бесплатно на сайте intel. Наиболее полное руководство, но не содержит спецефических для окружения вещей вроде calling conventions
    \item PC Assembly Language Paul A. Carter - учебник. {\small\url{https://pdos.csail.mit.edu/6.828/2018/readings/pcasm-book.pdf}}
    \item Cайт Agner Fog, PhD с многочислеными мануалами по x86 процессорам.  {\small\url{https://www.agner.org}} 
    \item Документация по inline asm: {\small\url{https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc/Extended-Asm.html}}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}

